[
    {
        "question": "在病人神智清醒的時候，可以跟醫師和家人一起討論和簽署什麼？",
        "options": {
            "A": "醫療委任書",
            "B": "醫療委任代理人",
            "C": "醫療行為",
            "D": "預立醫療照護諮商"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "在神智清醒時，可以先簽署醫療委任代理人委任書，決定自己的醫療委任代理人。如此一來，在自己神智不清或不能表達時，代理人就可以依據預立醫療決定書的內容，代理表達意願及做決定。"
    },
    {
        "question": "病人有選擇、決定自己所偏好醫療照護的權利，且醫師有義務去遵循病患的決定。這樣的論述屬於下列何種倫理原則？",
        "options": {
            "A": "尊重自主原則",
            "B": "不傷害原則",
            "C": "行善原則",
            "D": "正義原則"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "尊重自主（Respect for Autonomy）：醫師應尊重患者的自主權，尊重其做出醫療決定的權利，包括知情同意\n行善（Beneficence）：醫師應追求患者的最大利益，提供最適切的醫療治療，確保患者獲得最大程度的幫助\n不傷害（Non-maleficence)：醫師應該避免對患者造成傷害，最小化可能的副作用或損害，維護患者的福祉\n正義（Justice）：醫師應公正地分配醫療資源，確保平等對待所有患者，避免不當的歧視，以及在醫療決策上考慮社會正義和公平"
    },
    {
        "question": "下列何者不是病人自主權利法的規範？",
        "options": {
            "A": "病人可委任醫療代理人",
            "B": "病人可以設立醫療指示",
            "C": "病人可以設立醫療照護諮商",
            "D": "病人設立醫療指示須通過健保署認證"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "病主法第九條：經公證人公證或有具完全行為能力者二人以上在場見證。"
    },
    {
        "question": "請問下列選項何者並非屬於積極安樂死或是醫師協助自殺合法化的國家?",
        "options": {
            "A": "荷蘭",
            "B": "台灣",
            "C": "加拿大",
            "D": "瑞士"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "COVID 收治原則，在醫療資源不足的情況下，應該依照何種原則進行醫療資源分配?",
        "options": {
            "A": "能拯救最多人",
            "B": "對研究最有幫助",
            "C": "先到先得原則",
            "D": "年紀最大"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "根據 Emanuel et al. (2020) 建議，資源的分配應該符合這六項原則:\n1.最大利益(拯救最多生命、最大化預後)\n2.醫療工作者優先\n3.反對「先到先得」\n4.對證據負責(依科學證據調整資源分配)\n5.臨床受試者優先(遇到 tie-breaker 時才適用)\n6.對 COVID 患者與非患者皆適用\n故選(A)能拯救最多人"
    },
    {
        "question": "根據 Emanuel et al.在 2020 年對於新冠肺炎疫情所提出的六項建議，下列何者錯誤？",
        "options": {
            "A": "當出現評分決勝點（tie-breaker)時，以臨床試驗受試者優先",
            "B": "根據利益最大化原則，年輕人應該有優先條件",
            "C": "醫療資源不足時，應讓醫療工作者獲得優先治療",
            "D": "當病人預後條件相同時，應該採用先到先得的方式分配資源，以推薦病人多使用基礎醫療服務"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "此學者反對先到先得，其理由為容易造成群聚，且距離醫療資源的遠近會影響資源的可近性，導致距離醫療資源遠且遵守防疫措施者無法獲得資源"
    },
    {
        "question": "COVID-19疫苗剛被研發出來時，醫事人員可以最優先接種疫苗，下列何者不是原因？",
        "options": {
            "A": "相較其他病患，醫事人員的生命更有價值",
            "B": "醫事人員的專業具有工具性價值",
            "C": "可以減少醫事人員曠職的可能性",
            "D": "肯定醫事人員擔任高風險職業的貢獻"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "無此原因。\n醫療工作者應優先接受治療的理由:\n(B)(D) 根據 Emanuel et al. (2020) 的六項建議\n(C) (在公共衛生緊急狀況時) 完整生命系統 (complete life system, Persad 2009)、四核心價值，八分配原則，故選(A)"
    },
    {
        "question": "下列何者符合匹茲堡大學研究的 icu 重症分流標準？",
        "options": {
            "A": "應該用單一標準，以方便醫療人員判斷",
            "B": "應每天決定優先的群體",
            "C": "優先序相同者，應立即隨機抽選",
            "D": "以示公平，政府官員與醫療人員不應有優先序"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "(A)依據兩個標準:拯救最多生命(A 部分)與促進公平性(B 部分)\n(B)正確\n(C)優先序相同且年齡相近者，才得隨機抽選\n(D)醫療人員在高風險環境下工作，具有優先序(優待-1)"
    },
    {
        "question": "以下關於研究不當行為定義之敘述，何者正確?",
        "options": {
            "A": "無中生有地製造出假數據或結果，稱為變造（falsification)",
            "B": "對於既有的數據或結果進行竄改或忽視，稱為造假（fabrication)",
            "C": "在未註明貢獻的狀況下使用他人文字，稱為抄襲（plagiarism）",
            "D": "操縱研究材料、設備、或流程，使產生完美的數據或結果，稱為造假（fabrication）"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(A)造假(fabrication)\n(B)變造(falsification)\n(C)正確\n(D)變造(falsification)"
    },
    {
        "question": "下列何者是正確的?",
        "options": {
            "A": "根據 roger，Salami slicing 指的是將一份研究盡可能切成很多份不同研究發表",
            "B": "把和自己很像的研究當模板，並將自己的數據套上去是正確的行為",
            "C": "投稿非常多不同期刊，並在其中一個確定發表後撤回其他稿件是正確的行為",
            "D": "把研究翻譯成不同語言在國外發表，且未多加著名，這種行為不算重複投稿"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(A)正確\n(B)模板(templating)\n(C)重複投稿(redundant publication)\n(D)重複投稿(redundant publication)"
    },
    {
        "question": "下列何者為病方「以刑逼民」的可能原因？",
        "options": {
            "A": "醫師比較願意和解",
            "B": "比較可能知道真相",
            "C": "節省訴訟費",
            "D": "以上皆是"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "民眾採取「以刑逼民」的理由:醫師比較願意和解（50.0%）、比較能知道真相（51.7%）、為了節省訴訟費用（21.3%）"
    },
    {
        "question": "下列有關預防研究不當行為之策略，何者不正確？",
        "options": {
            "A": "建立簡明且易遵循之良好行為倫理指引，並提供相應之教育訓練課程（包含倫理與法律）",
            "B": "研究團隊建立內部查核點並定期執行",
            "C": "盡可能減少團隊成員之間的互動與交流，避免研究資料洩漏",
            "D": "提供新進人員適當之研究協助（如統計諮詢、學術倫理諮詢等）"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "見 B10 共筆第四冊第 24 頁"
    },
    {
        "question": "關於基因檢驗所涉倫理問題，以下何者正確？",
        "options": {
            "A": "即使父母會考慮墮胎，原則上也應該容許他們進行產前基因檢驗",
            "B": "孩童絕不適合做基因檢驗，因為這會傷害到孩童的自主權",
            "C": "父母沒有權利決定孩童是否要做檢驗",
            "D": "如果病患暫時沒有同意能力，醫師有權為病患進行任何基因檢驗"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "下列何者非屬醫療事故預防及爭議處理法規定的醫療事故處理機制？",
        "options": {
            "A": "強制先行調解",
            "B": "財團法人的醫事專業諮詢",
            "C": "道歉不得作為本案裁判基礎",
            "D": "醫療機構應負賠償責任"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "以調解為主，非強制（醫預法 2024 年上路後無答案）"
    },
    {
        "question": "依據 DCFR 規定，醫療提供者提供材料、設備、器材、藥品及設施具有瑕疵所致損害，應負何種責任?",
        "options": {
            "A": "過失責任",
            "B": "推定過失責任",
            "C": "嚴格責任",
            "D": "以上皆是"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "過失責任：醫事人員或醫療機構有過失再負責，即使結果不良也不用負責。 嚴格責任(無過失責任)：醫療提供者對儀器藥品材料設備場所之負責，不以其具有過失為必要，即應負責。"
    },
    {
        "question": "30 歲的病人昏迷，罹患緊急疾病，需要立即開刀，醫師取得父母同意後開刀，請問下列何者敘述正確?",
        "options": {
            "A": "法定代理人同意，開刀合法",
            "B": "病患具有推定同意，開刀合法",
            "C": "病患沒有同意，開刀不合法",
            "D": "父母同意無效，開刀不合法"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "病人自主權利法第 6 條：「病人接受手術或中央主管機關規定之侵入性檢查、治療前，醫療機構應經病人或關係人同意，簽具同意書，始得為之。但情況緊急者，不在此限。」 由於病人已成年，故不需法定代理人代其同意，刪去(A)；基於題目敘述為「緊急情況」，病患昏迷時可以不必得到病患的明示同意而開刀，開刀合法。這樣的情況也可以視為病患推定同意而開刀。(推定同意：當病人無法表示意思，以病人最大的利益以及一般人之情況為準，作出適當之處置。)(詳見 vol.3 p.19)"
    },
    {
        "question": "甲乙為夫妻育有一子 A，乙丙(單身) 生一子 B，問誰有 B 的醫療同意權",
        "options": {
            "A": "甲",
            "B": "乙",
            "C": "甲&乙",
            "D": "丙"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "根據民法第 1061 條，妻之受胎，係在婚姻關係存續中者，推定其所生子女為婚生子女，甲被推定為Ｂ的生父，而甲乙都擁有親權，應基於對其未成年子女身心之保護為其決定。"
    },
    {
        "question": "社會學家林宗弘等以交通弱勢來解釋交通事故發生原因，請問與交通弱勢相關的敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "中下階級者越容易發生車禍",
            "B": "大眾運輸越不發達的地方約容易發生機車車禍",
            "C": "以上皆是",
            "D": "以上皆非"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(A)「家戶可支配所得高，交通事故死亡率低」，故推測正確\n(B)正確\n(詳見 vol.4 p.4)"
    },
    {
        "question": "下列何種醫師的行為違反行善原則?",
        "options": {
            "A": "不捐錢給慈善機構",
            "B": "不理會病患不同意插管的意願",
            "C": "手術時遺漏紗布在病患中",
            "D": "沒盡力減少病患痛苦"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "(A)並無違反生命倫理\n(B)違反尊重自主原則\n(C)對病患造成傷害，違反不傷害原則\n(D)沒有盡力追求患者的最大利益且對病患造成傷害，違反行善原則與不傷害原則"
    },
    {
        "question": "近年來 WHO 強調健康不平等的社會成因。請強調只關注醫療資源的不平等，有所侷限。請問，WHO 還關注哪些造成健康不平等的現象？",
        "options": {
            "A": "貧富差距",
            "B": "社會排除",
            "C": "壓力",
            "D": "以上皆是"
        },
         "answer": "D",
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "精神科醫師/人類學家 Arthur Kleinman 以台灣為田野地點，他提出健康照護體系由不同系統組成。由他呈現的圖示中，哪一個涵蓋的範圍最廣，也意味著影響範圍最深？",
        "options": {
            "A": "popular sector",
            "B": "folk sector",
            "C": "professional sector",
            "D": "national sector"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(詳見 vol.4 p.7)"
    },
    {
        "question": "美國醫學生考試新制度之類的，有一科誰會相關是考什麼？",
        "options": {
            "A": "社會不公平",
            "B": "社會學理論",
            "C": "社會規則",
            "D": "以上皆是"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "美國的 MCAT 考試內容包含社會不平等、社會學理論、social institutions(可翻譯成社會制度或規則)等(詳見 vol.4 p.2)"
    },
    {
        "question": "許多先進國家生產的健康照護制度上，助產師為主要的接生者，但也有例外。請問以下哪個國家，助產師接生的比例「遠低於」醫師？",
        "options": {
            "A": "美國",
            "B": "英國",
            "C": "紐西蘭",
            "D": "法國"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "俗話說，「浪子回頭金不換」，依法受廢止醫師證書者，可以重考醫師國考，再次取得醫師證書。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，廢止醫師證書者，無法再次取得醫師證書(詳見 vol.2 p.4)"
    },
    {
        "question": "歷史顯示，二十世紀初人類肺結核好轉，主要和醫學進步相關",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，公共衛生經濟與營養才是重點"
    },
    {
        "question": "上課提到，專家 Allan 於 2007 年的文章提到，最完整的道歉有四個部分，包括 regret,admission, restitution 及 reprimand",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，第四部分應為 reparation，此題幹之第四部分為譴責"
    },
    {
        "question": "新冠肺炎急診的時候先救老人（考古有）",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，根據 Emanuel et al.訂出的法則\n＊應該跟舊共筆 vol.4 p.25-32 有關，上一屆答案給 X。"
    },
    {
        "question": "台灣之生產事故救濟條例規定，無法排除與生產有關的事故，也可以獲得救濟。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "是，見吳建昌醫師第二份簡報第 59 頁"
    },
    {
        "question": "1950 年代，台灣省政府要求醫師，在為病人注射盤尼西林（Penicillin)前，醫師應為病人進行皮膚過敏測試，以策安全。經過多年後，該皮膚敏感測試制度為臨床醫師奉行至今。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "X，前半段敘述正確，而今日也仍然進行此測試。但在 1966 年，臺灣省醫師公會通知\n全臺醫師盡量避免使用盤尼西林，使此測試制度短暫消失了一段時間。\n(詳見 vol.2 p.26)\n＊紅字部分不太確定能不能對共筆內容做這樣的延伸解釋"
    },
    {
        "question": "根據美國哈佛大學之研究，大部分的醫療過失傷害之受害人並未起訴。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "是， (詳見 vol.2 p.38)"
    },
    {
        "question": "根據台灣的醫療無過失責任，包括預防接種傷害救濟、藥害救濟、生產救濟，只要造成傷害，就算是無過失也要賠償。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，台灣採取「調整式」的醫療傷害救濟補償制度，在大部分情況下不論有無過失皆\n須賠償；但在特定情況下，無過失責任能夠「排除」。\n(詳見 vol.2 p.32,41)"
    },
    {
        "question": "在 COVID-19 疫情期間，許多醫生為了照顧病患而身心俱疲，因此我們要加強醫生的訓練以訓練他們獨當一面的能力，勇於單獨承擔責任",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "正確，94.8%，第二份講義 116 頁"
    },
    {
        "question": "經過統計輕度醫療過失如果醫生和醫療機構主動道歉和解釋補救 不提告的機率高達 90%",
         "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": ""
    },
    {
        "question": "WMA 主張反對死刑犯作為器官捐贈者，但是死刑犯的親朋好友除外。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "否，世界醫師會(WMA)主張:死刑犯受到監管，可能受脅迫，無法進行真正自由知情同\n意，因此反對其做為器官捐贈者，除非是捐贈給「近親」(immediate\nfamily)，而非親朋\n好友。\n(舊 vol.4 p.35)"
    },
    {
        "question": "Dead donor rule 包含以下兩個選項:\n1.只能從死者身上摘取重要器官 2.不能因為或為了摘取器官而造成捐獻者死亡",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "正確，器官捐贈必須要遵守「dead-donor rule」，亦即器官必須從死者身\n上取下，且不\n可使捐贈者是因為捐贈器官而死亡，而死亡的定義又可分為心肺死和腦\n死。\n(舊 vol.4 p.36)"
    }
]
